［人性本惡，何況係黃色］出發點是好的

2015/09/24 08:41:31
網誌分類: 經濟
歐洲陷入難民危機，政客無能怯懦、傳媒自我審查、民意分裂兼自亂陣腳，亂象暴露無遺，經此一役，歐洲如果不能重振自信，將迎來漫長無盡的大衰退。

歐洲衰敗早有伏筆，除了金融海嘯擊垮西班牙、希臘多國，令其失業率高達百分之二十五以上，接近大蕭條的時代，經濟危機之下，即使不收容難民，移民本身也已經四面八方湧入，主要接收移民的國家，外來人口每年都以雙位數增長，英國今年的數字是五十五萬八千，德國去年高達一百二十五萬，連小小的捷克，也高達三萬八千。

外來人口大量湧入，除了貧富懸殊愈烈，政府福利開支吃重，最大的影響是對「本土文化」的稀釋，倫敦早在十年前就傳出「倫敦尼斯坦」之外號，至今養出許多年輕的「叛國者」，不足為奇。此一股「本土外叛勢力」，心理上對本國充滿仇恨，譬如當街斬殺英國士兵的歹徒、血洗《查理周報》，其實都是土生土長的「本國人」。

但這一部份「本土人口」，到底含多少本土成份？或者說，有沒有必要重新定義「本土」，此一疑問，由於涉及到排外，極有機會被扣上「種族主義」之罪名，在第二次世界大戰之後的歐洲，屬於言論禁區，至今主流媒體沒有任何評論針對這個議題，就是這個道理。難怪法國暢銷作家在小說中大膽預言，不到十年，法國就會有出身其他宗教背景的人當上總統，按照政教分離的傳統，「其他宗教背景」，或許沒有甚麼大不了，但如果從法國本土的角度出發，問題就沒有這麼簡單，因為法國「本土」到底是由甚麼定義，如果沒有這些定義，法國還算不算法國？

歐洲今日之衰，不妨對照古羅馬歷史。古羅馬帝國的衰亡，一直是歷史界的不解之謎，理由可以多達幾百種，公論最為一致的是暴君卡拉卡拉頒發的安東尼努斯令為起點。此一法令，簡單概括就是普發「公民權」。公民權本來是古羅馬帝國本土人口的特權，即使羅馬帝國本土之中，國民擁有的公民權也不完全一樣。

羅馬皇帝「卡拉卡拉」，本名就是安東尼努斯，頒發這個法令，真正的用意當然是想要更多的人交稅、服役，但表面看來，特權被推翻，所有人可以共享，當然是一件值得普天同慶的大好事。公民權本來是少數人的特權，但這些公民，也為帝國承擔義務，此一身份具有榮譽，本來只有立有功勞的外省人才可獲賞，成為羅馬帝國拉攏外人，凝聚人心的有效工具。卡拉卡拉一聲令下，不分男女老少，新來乍到，都可以享有公民權，公民權的榮譽感，羅馬帝國的凝聚力，一夜之間消失。羅馬帝國的存在價值，值得士兵為之賣命，年輕人奮鬥的目標，也化為烏有，原有的公民不再有歸屬感，他們既感覺不到權利，當然也不會再盡義務。

凱撒曾說，許多禍國殃民的政令，出發點都是好的。文化多元，包容平等，一視同仁，當然都是再好不過的事，但多元包容之下，不分優劣，一律兼收，取代原有的文化身份，磨滅本土的歷史、傳統之榮譽感，結果換得甚麼，不都有目共睹了嗎？

陶傑

同港共一日收一百五十件支那人一樣

呢個係換血政策，最終係要大陸人成為多數，就好似新彊、西藏噉！